有冇師兄學過劍道/居合道？

想玩下刀仔
感覺帥帥der
劍道同居合道有咩唔同？邊到學？
有冇師兄分享下

劍道競技性多啲
居合係修心 唔會有對打
就算有 都係拎木刀做樣熟練個動作
同埋膝頭唔好千其唔好練
一套十式有八式都係打坐起動

打坐起動係居合定劍道？
居合好似比較冷門，但真刀幾好玩咁
新手玩邊樣比較好

主要睇你個目標係咩 如果淨玩真刀斬野就可以唔學劍道
要全面d就兩種都要學 至少要有基礎

兩種有咩唔同？係刀法？

我師傅係索隆

我飛天御劍流

基本上古流先可以叫做刀/劍法 包括居合
劍道只係運動 現實情況只會係一種自殺劍法 我話要學基礎係因為佢不斷對打 好適合你熟悉明白距離 破綻 心戰之類concept
真係學點用刀應該學古流

請問一下香港有冇地方可以學古流？
利申學緊居合

真係逢基佬都鍾意格劍

上網搵下 唔太清楚 不過居合用刀方法都算古流

唔緊要，唔該ching

咁新手我學下劍道先
古流有冇分咩派別？

流派太多 不過劍呢d小眾野香港應該無無咩簡 睇下有咩學咩算啦

射射

睇你練習方向，
同意你所講，對練習戰鬥意識有幫助

雖然現今練道界係着重比賽形，
但劍道練得強如八段，
你行埋去就真係自殺啦

八段係點
要考d咩

劍道唔同其他武術，
佢好維持段位既金字塔，
唔係你話想考就考，
要夠年資先考得，
考得既都起碼30年，
最低要求46歲

公平啲講，
唔係個個八段都咁強，
但如果係範士八段，
就肯定係最top嗰班，
好多人用一世時間都未必有機會達到

你問考咩，對打係一定要，
我就咁講無意思，
你都唔會明個準則同要求

但俾個參考你，
警示庁最低要求三段，
皇宮警察最低六段，
國手既話，佢地返工既工作就係練劍，
你自己想像吓

心動不如行動
Google 下hhka香港劍道協會

睇下有無道場就腳
去觀摩下先

再唔係今個星期六日去天水圍體育館
感受下

我建議一係打鑼咁早去
一係睇到五六點

同埋合同練習你先知入咗個圈之後最常做啲咩

睇埋合同練習你先知入咗個圈之後最常做啲咩

睇完比賽有興趣，
但又未想入舘既話，
可以報工聯會搞既劍道班，
教既人都係hkka派出黎

咁樣可以唔洗買裝備，
嘗試初學者既練習

教既係基本腳步同打擊動作，
當然無得俾你對打

你捱得過唔覺辛苦唔覺悶，
你先再出去其他舘參觀考慮加入啦

學咩先出到出到星爆氣流斬

劍道有好多巴打比意見 咁我都講一講居合道喇
其實香港都有唔少居合道嘅流派 我之前都玩過居合道兩年 玩嘅流派係戶山流
居合道重視嘅係自身嘅修行 比劍道無咁重視對打嘅技術

通常居合道主要練嘅係型制 即係打套路
而戶山流除咗型制之外 仲有試斬同埋擊劍
如果巴打想玩真刀 居合道係比較好嘅選擇
因為試斬係要用到真刀

不過如果樓主真係有心練 時間同錢許可的話 練曬劍道同居合一定有更深體會

樓上巴打講得啱，居合都分好多派，戶山流、英信流、夢想神傳流、全日本劍道聯盟制定居合，好多好多。而唔同流派練法可以完全唔同。
例如全日本劍道聯盟制定居合，型制坐技立技都有，而戶山流就全部都係立技。
有啲流派冇試斬，有啲就試斬同擊劍對打都有（e.g.樓上巴打講嘅戶山流）

劍道練起上嚟熱血啲，著住套甲狂打狂嗌兩三個鐘，一個禮拜練兩日包你體能直線上升。不過對戰時比較似競技運動，因為只有打面、小手、胴、突刺喉嚨可以得分，變相比賽時會有人用不合劍理嘅怪招（我見過有人用膊頭硬接人地把劍）

而居合道相對靜態啲，型制、試斬都要求個人好平靜，要學嘅係學識點用一把日本刀，用正確嘅刃筋做一個有威力嘅斬擊。始終劍道嘅竹劍同真刀有好大分別，呢樣只可以經居合學。
居合擊劍我只見過戶山流，用包咗海綿嘅膠刀打，打中對方任何一處都有分，但唔可以雙殺（打中人同時被對手打中），所以真劍對決嘅感覺強好多。

利申：劍道居合都學過

同意應該要居劍雙修，
劍道俾到你戰鬥既能力，
居合俾到你用真刀既能力，
大家互相補足

唔好諗住你可以就咁練居合就叫識揸刀，
你純粹想型既當然無問題

你有追求既話，
建議你學劍道學到三段先開始居合道

我識出居合斬

工聯會班冇對打？
點解話悶既，深山修練咁？

想雙修
但好貴咁

雙修大大

三段係咪退休年齡啦？

想問下各位有學緊既巴打
如果依家23歲由0開始學
會唔會太遲？

三段係劍道既入門，
五段係老師既入門

三段先算係對劍道有好啲既理解，
嗰時學埋真刀論會對你繼續進步有幫助

唔會

得幾堂時間，
只係教你腳步同揮劍，
你無耐性咪覺得悶囉

其實入舘都係咁教你，
早啲知道自己係咪真係咁有興趣都係好事黎

真係想學既，
就唔好咁多幻想，
初學差不多一年先會俾你上甲對打，
當然有啲舘會為左賺你錢，
一開波就叫你買晒所有野

學劍道，
平日挫折多過成功，
唔好以為可以好似動畫咁型，
你想追上師兄都已經非常困難，
你想贏到老師更加係難上加難，
甚至一世都做唔到

唔係叫你唔好去試，
你聽完認為自己有咁嘅毅力去放時間心血，
去追求既話，絕對鼓勵你去學，
劍道帶到俾你既，絕對唔只係劍術，
而係心境既進步

絕對唔會，劍道同居合都係
四、五十歲先學，仲打得有板有眼嘅大有人在

錢銀方面，除咗學費主要就係裝備。

劍道：竹劍算消耗品，幾百蚊有一把，靚嘅當然再貴啲，不過初學正正常常啱尺寸已好夠用。套甲就幾千蚊有交易，除非你仲發育緊，否則可以用好耐。
居合：居合刀幾百蚊至幾千蚊都有，睇產地，一把大概用幾年ok。真刀就學咗有興趣先再諗，或者睇下你學嘅嗰個道場有冇公家刀借。同埋試斬用嘅草蓆一般都係逐支計錢，唔同道場收費唔同。

有人會覺得好貴，但有興趣學嘅話，一路學一路睇住自己慢慢變勁，就會覺得乜都抵返晒

>25

有興趣想學

其實任何武術都會悶，因為必須練基本功，而基本功就係反覆地做「好悶」嘅練習，尤其初學時冇得對打，不斷素振、矯正姿勢、練步法…
同埋好多人對劍道同居合有好多幻想（e.g.覺得有劍招學，或者以為啲動作好似拍戲咁）
所以一接觸現實，發覺只係不斷練基本就好快放棄

草蓆遂支計搞到每刀都好似斬緊錢咁 好肉痛

練習都係會咁既

想知劍道刀法斬法全唔全面？

邊到學平d？
想keep住學，但又唔想花太多錢

係架，但會斬上癮

唔好用錢嚟衡量
學嘢有時好講師緣
而且學費都唔係差好遠

而且練慣咗，劍道係長期習慣
唔係兩三個月一個周期嘅興趣班
你嘅收入慢慢就會追到上去

心思思嘅話，可以觀摩下再決定
只著眼學費嘅話，話唔定會錯失一啲好嘅緣份

而且好似都無邊間館係用平嚟吸學生

小提示，大專大學都有得練。
相對地平啲

首先一定冇拔刀斬先，冇鞘
而劍道因為主要打面、小手、胴呢啲得分位，所以幾乎唔會有袈裟同逆袈裟呢啲斜斬，頂多有sayu men（斜打嘅面），突刺都只會刺喉嚨，唔會刺心口。同埋劍道始終係打擊得分，斬法意識上唔需要將對方成個人斬開，呢個同真刀運用上係有分別。
架式（構え）都只有中段、上段，絕少見到八相、下段、脇構、平青眼呢啲架式。

斜斬最型喎 點解劍道冇架

der你老母

大專大學果d grad左都報得？

工聯會作為開始幾好

提示:
去參觀睇堂，
留意有無人仔細教人，
例如詳細解釋每個動作意義，
or只係放任成班人自己打

唔係間間舘會/肯/有能力仔細教，
有啲老師連招式名稱都up唔出

我都覺袈裟同逆袈裟好型，可惜劍道斬膊頭冇分
我有諗過點解冇分，不過最好由主練劍道嘅巴打講解，近年我已將重心投放在居合道。

好想學居合，但好似燒錢咁

報左

平水斬

邊度上堂啊

又唔駛咁擔心嘅，如果係諗草蓆錢：

1. 唔係每一派居合都有試斬
2. 有試斬，都冇咁快有得斬，練好一輪基本同型制先。
3. 到有得斬，一支蓆$1X-$3X我都聽過，但一次唔會斬到太多支，一嚟道場未必有咁多蓆，二嚟蓆要浸過先斬得，一次唔會浸到好多支，又有師兄同你分蓆，隨時你有錢都冇得斬

唔全面
頭左右唔計
左手唔計
手掌定手指唔計
雙腳唔計，明明薙刀有腳盔甲
仲有無意但打到下陰...
如果出去同其他劍術的人練習就會唔慣人地打呢d地方

戶山流有得齋book 試斬
自費斬到夠為止
要預早book

睇落幾怪，好似為比賽而簡化左打法咁

d蔗好搶手咁

知太多會死

其實我都係工聯想知係咪同一班

你邊班

D回收舊tatami
浸晒d 師兄汗水同師姐d 汁出來
好撚臭

不過你有地方可以斬報紙同膠水樽

大角咀

相認

係學就居劍雙修

但一定一定要參觀多d
同埋試左堂先好正式加入

係
買袍買平劍
買靚居合刀
好想買真刀
好想買貴刀

補充一下
如果打算經劍道系統學居合，都係好幾年後嘅事。正如樓上有巴打講，搵劍道師傅學，點都要上到劍道三段先會教你，學嘅一般係全日本劍道聯盟制定居合，以型制為主，試斬唔係度度有，因為考試唔考。

而其他流派例如户山流，就較著重試斬，擊劍對打都越嚟越重視，每年都有大賽。

有興趣可以搵多啲唔同流派資料研究下

邊個話頭左右唔計
點解咁鐘意同「其他劍術」比較?
咁點解你唔去學「其他劍術」? 定你要成日帶劍出去同人比武?
你有本事咪係同一個規則下打贏人囉,
可以打咩, 係咪簡化左根本唔係重點, 重點係你可以係呢個地方呢個環境將自己鍛鍊到邊個地步.

香港果個搵唔到
睇住澳門先

有效打擊點有面(men)[左面太陽穴至右面太陽穴的位置]
即係頭部太陽穴下唔計
咁即係左右邊面好大面積唔計

佢問全唔全面，佢咁問我咁答
你點知我有無學其他劍術？

有啲道場可以，但個人唔太建議咁練。
經成個完整系統去學，加埋有肯認真教嘅導師指導先緊要。

個個post講親劍道，劍術都會有呢個爭論
其實視野放大啲大，諗下究竟為咩學，為咩要求道，咩係劍道，咩係武士道。就會明白，呢個問題無咩意思，無講練邊樣都好，人格形成先係最重要。前幾日同一個日本八段範士先生食飯，感受到個種精神既強大，係鍛鍊出黎，優雅又強大。淨係識斬，識型，仲未做到男人，唔好講咩武士道。

睇你追求嘅係咩啦
現代劍道係偏重競技運動向，有唔少劍術技法好難應用到喺比賽上而被忽視，但唔代表練完唔勁或冇用
而居合、古流就真係學到點用日本刀，學到全面嘅斬法同架式，劍術嘅意義上都真係應用喺真劍對決。但如果缺乏劍術意識、基本練習同擊劍嘅實戰應用，話之你型制試斬玩到出神入化，同人對打一樣會被收皮

其實係無問題的
但係要知道呢樣野係練咩
你自己要去到咩目標
知清楚就可以

或者人地唔係想求道都無所謂
佢了解清楚就可以

係

同樣係揸車
有人想載人
有人想載貨
有人想遊車河享受過程

無所謂，但要了解清楚件事
同自己想點

呢個咪分別囉, 你覺得要個打中下巴都算係, 但劍道就係只係太陽穴位置, 仲要用正確既位置打中先計.
所以要同「其他劍術」比較根本無意思, 大家練習係同一個環境下點去進步先係重點,
點既進攻(SEMI), 用邊一種技巧(WAZI), 距離, 甚至竹劍本身點樣運用, 我唔覺得真係有咩咁簡化?
你有冇學其他劍術我唔知亦無乜興趣知, 你黎學劍道或者會有興趣打返場KEIKO既

「剣の理法の修錬による人間形成の道である」
老師自己正好就係呢個理念既表表者,
差不多80歲仲可以咁型

咁人地想知呀嘛
人地想要咩佢自己先清楚
對每個人黎講重點都唔同
佢未真係投身入去
學咩你講先嘅

咁足（ashi)、指（yubi)、顏（kao)、腹（hara)
唔計分係點解呢
無左部分野點解唔係簡化呢
唔通係繁化（hanka)/複雜化（fukuzatsuka)?
定係中左唔會受傷（genka)呢

上面d 括號係亂鳩咁打d 日文扮專業
多謝觀看

呢個咪分別囉, 你覺得要個打中下巴都算係, 但劍道就係只係太陽穴位置, 仲要用正確既位置打中先計.

個頭太陽穴下仲有好多地方
但人體無地方中劍係唔會受傷
亦都無話正唔正確先受傷
你規矩係咁係無問題的
上面都討論左運動化的問題
你鍾意係ok 無問題
關鍵係了解清楚
佢問我咪答囉

因為可能同佢認知/想得到的技術有所出入
所以要了解清楚

如果你要佢了解清楚, 首先呢個問題:你想知劍道刀法斬法全唔全面？
你就應該要佢搞清楚劍道係打擊, 而唔係斬.
用竹劍去"斬"野又係另一個討論,
其次, 劍道係武道,
就算無左古流武術所謂複雜, 運動化只係比賽既方式再演變,
本質一直都一樣, 特別係禮法方面

嗰位巴打都係想答新手問題，畀佢知道劍道同其他劍術嘅分別啫
新手清楚知道自己追求乜嘢好重要，如果佢係想學日本刀、拔刀術、袈裟斬、可以劈頸斬手指刺心口嘅仿真劍對決，咁現代劍道可能真係未必適合佢喎

唔係話劍道唔好或者要比邊個好啲，但事先了解清楚係好事。

點解用三段界定既？係咪三段有特別

謝大大分享 岩岩先知唔係斬，係叫打擊

無規定既，不過3段可以叫岩岩開始上手。
利申一段

一段同初段係咪一樣？難唔難考

初段即係一段

初心忍

個陣學過一年，學左十二制式，個師兄話流派叫夢想神傳流

hahah 最緊要不忘初心，享受就得。我初段都未有個時已經跟先生去京都演武大會打，好震撼，好熱血。一朝早7點，幾千個劍道家一齊係度稽古。

夢想神 霸氣

滿分 態度正確
冇忘初心

劍道又好,劍術又好,古流又好,居合都好
其實源頭都係一樣
只係各自嘅方向唔同
所以會有差異
無話邊個好啲,無咁好
睇你想要啲咩
所以要全面嘅
一定係學曬
但一個人就係得24小時一日,所以都係講選擇定取捨
無需爭論邊樣好啲,

反正大家都係練嘅係活人劍,而唔係殺人刀
只要活人,令自己生活更精彩,咁就係應該行落去嘅路

如果想學冧友,其實你去日本城40蚊買把菜刀
拎上手你自然會識

唔洗用咁多時間去諗

btw 我都有玩居合

最幣好多人以為學武係要"實用"呢,
"哎呀~我學完劍行山遇到賊要點做好呀"
"劍道唔得實用, 竹劍遇上真刀邊有得打"
"劍道無古流果種實戰殺人既技巧"
"我學幾耐可以出去教人?"

WHAT THE FUCK? 做人FF少陣當幫忙好嘛?
香港係咪真係咁危險?
而最後一個就更加唔知點答, 好彩佢過兩堂就消失左

北辰一刀流

呢種人真係好多
因為佢唔了解

學刀為實用？
戰國時代都唔興呢套啦

居合、古流面對嘅情況一樣
「吓？而家都冇人帶刀出街架啦！」
「行街遇到賊，冇刀喺手你點算？」

啲人問我學劍有咩用
劍幫到我修心、平靜，透過不斷付出而獲得，睇住自己慢慢精進變強嘅成就感
呢樣嘢，喺香港多多錢都換唔到

不過講實用先
只要地稽古開
見到爛仔1 on 1
應該易走甩啲嘅
反應同距離感會好過無運動嘅人囉

可惜絕大部份既人都只係同你講呢D只係興趣, 努力搵食仲好啦
(好在, 我家人一直都好支持)
先唔講我得到果D睇唔到既野
淨係識到一班一齊努力, 大家可以搏老命打完之後可以一齊食飯飲酒吹水既朋友就已經咩都咩都值晒, 千金難買

網上見到，有冇巴打學過？

居合道邊到學平？

如果係工聯會學完又有興趣
有冇咩館推介？
睇過幾間 都唔係好識分
最好上堂係 1星期1堂咁
唔該 各位巴打

我睇過一本道

中六畢業去左台灣讀書，果陣都玩左年幾劍道，之後冇讀翻左黎香港就冇玩，都停左年幾......而家想玩翻，見到香港都有好多間道館，想問有冇伏，定是但揀間近近地既就算？劍道協會又教成點？D sensei有冇心教？

劍協差唔多可以見齊啲先生，好似係

其實好難叫人答，一般都會話自己館最好架啦

自己嘅館怕自爆
人地嘅館唔了解
點推薦呀？

一般都係一星期兩堂，一星期一堂仲要得兩個鐘，學得少練得仲少

再唔係望下邊間多打手囉
多人出去打比賽拎獎既咪算活躍囉

咁呀
嗰兩三間囉

最緊要自己努力!

點為之平？ 收你幾舊水一星期一堂但唔撚教野，同八舊水一星期幾堂又教野，邊個平？

$700-$800一個月任上，算唔算平？

咁講無錯既，但無對手配合，始終有限

幾貴喎

一週七日任練咁爽

男/女？

岩岩落堂男啊哈哈哈哈哈

知你係邊個了

是咪比呀sir問打唔中人點做果個

唔係哈哈哈哈我著左甲哈哈哈哈

老師你好

最多咪前輩

工作問題
一星期得一日假
冇辦法

工聯會班有上甲?

咁你不如睇下邊度就腳啦

我而家唔係工聯會啦
上年工聯會開始學

試下學星爆氣流斬

有興趣 留個名

任上係指上足七日😯？
🤔 其實d裝備貴唔貴.. 有少少興趣學
但買日本刀好似好貴咁

無人話要買真日本刀既
之前去睇時佢地介紹多數都係同大陸買,(好似叫龍泉, 唔記得)
同埋而家係興用D寬身D, 易斬D既刀
我見到咁就無興趣了, 而家等得其他巴打解答

無興趣係因為易斬d?

學劍戟啦

睇間館一個禮拜開幾多班，一般3-4班

裝備初期只需考慮袍同居合刀
袍幾百蚊一套，居合刀幾百至幾千蚊都有，睇產地
試斬用嘅真刀唔駛買住，學一排有興趣先再諗

🤔咁似乎都OK
可以一試

其實揀刀好個人，要睇你把刀用嚟斬乜嘢
一D好寬身嘅刀多數用嚟斬土壇或者並排，即係一刀同時斬幾支蓆，日常練習好少可咁斬
寬身刀通常重D，體格唔好或者做重視速度嘅斬技會辛苦少少
如果刀特別薄身就比較技巧向，因為斬得唔好把刀會彎

其實除咗刀寬
鋼水、刀姿、刀嘅重心等等都要睇，當然最緊要係夠利
不過初學真係唔需要諗真刀住

即係其實初學都唔會斬住？

因為帶我上去果個人有把"傳統"SIZE ,
咁試斬果時同位係日本拎過獎既師兄傾開,
兩款刀比較, 之後佢彈左句"如果俾呢把(傳統size)我我都未必識用"
之後我就無興趣

雖然日本果邊都好多人用呢種寬身刀, 但始於覺得唔好睇

好奇問下係邊到學

係，初學練基本、素振同型制先
幾時開始有得斬，間間館標準唔同，當然都視乎你學成點

巴打你有學緊？
我見都好多流派

咪係。 伏就一定有， 老鬼自然知。 但係無理由周圍講架

或者咁講
用一把刀係需要時間去習慣，而且每個人風格唔同，有人擅長速度、有人擅長掌握刃筋，唔同風格配唔同嘅刀都有影響
所以當你用慣咗你把刀，再去用其他人覺得好好嘅刀，未必會覺得順手
正如有人用開傳統size，突然畀把寬身刀佢，佢都未必識用

講到尾，有好刀當然最好，但最緊要都係勤力練習

無意冒犯。
本來對試斬其實都好有興趣， 但係後尾上過一次道場之後， 當堂缩沙
個浸味真係唔係一般人可以頂得順。

果次係上去觀塘果度, 我都只係上過去一次

問題唔係把刀好唔好,
而係我個人覺得用寬身刀變得取巧, 所以先無興趣

無錯

但可以糾正一下，雖然話劍協應該係可以見齊先生，但一般只有星期日朝早，果啲先生係唔會出現係新人班

到時你可以買把「傳統size 」黎練架嘛，唔係間間館限死你用咩刀

係既, 但興趣已經流走左, 或者以後仲會有興趣既

香港學到嘅大概有制定居合、戶山流、夢想神傳流、英信流等等
我比較熟戶山流

唔緊要，唔冒犯，D蓆浸完會臭係事實

岩岩search過觀塘有 $700 三堂都ok

你問真啲果度會唔會焗你買刀先

點問
我咩都唔識，咁有冇邊間唔會焗人買

協會
其他分館有火炭，可月費可堂費
仲有葵芳，$800任上，一個禮拜有四堂

香港得四個館，觀塘同尊x都會想你早啲同佢地買刀。剩返兩個自己上fb page 問。

新手有錢咪斬多d草席，無錢咪聽聲囉。

刀就好易學姐

師兄是咪有甲先考得級？

一般都應該係，除非九級果啲
香港應該一考就一二級啦？

練過合味道

唔洗架

頭左右係計既
左手都係計既
不如話你慣左咁限制性都打到，當任得你自己打既時候，會發揮更好

師兄，係seme 同waza

同意你所講，唔好以為劍道得幾個基本waza，4個攻擊位置，就會係好簡化

打過，就會知道個感覺就好似猜包剪揼，就算我講埋俾你聽我會出咩，你都贏我唔到

頭左右包唔包太陽穴以下?
佢問全唔全面
唔全面咪話唔全面
而且練習全面的人當然會比練習唔全面更好
你無練果個動作點會比無練好?
好啦，當你打到，相比擋開的人你又擋唔慣
平時無練根本唔會有意識去擋
有練習當然會發揮得比較好
唔好俾籍口自己啦

定係你覺得無練習又比較好?